本土研民間學院 曾查詢無須攞牌 今被指無牌辦學

由各民間團體舉辦課程的「香港民間學院」，上月底遭教育局人員放蛇，指學院無牌辦學並發警告信，表明再犯將遭檢控。學院負責人之一陳劍青指開辦前曾在教育局有關註冊的講座中向負責人員查詢，獲知不涉中小學課程及興趣班就毋須申請辦學牌，又質疑執法人員發警告信時未能說明，只稱上法庭再處理，他敦促當局釐清課程定義。

陳劍青今日在facebook表示，有關知識計劃是想推動學院以外的民間知識活動，兩年多來已有500至600名學員參與，認為民間知識社群漸見輪廓。

相關報道：教局指無牌辦學 民間學院遭警告

陳劍青指早在3年前即開辦學院時曾參與教育局的註冊講座，認真了解是否須要註冊牌照，當時他向講座負責人員查詢，對方稱只要不涉中小學課程及興趣班就毋須申請辦學牌。陳強調至今學院均不涉中小學課程，亦明顯非辦補習社，教授的是學院以外的社會及批判知識。

他指在3月28日晚上，兩名教育局執法人員突然上門稱收到投訴，故發出一封警告信，指有關的知識活動違反《教育條例》。陳劍青稱他即時解釋已問過局方人員獲知沒問題，執法人員沒直接回應，只稱據其現場判斷認為與其大學聽過的講座類似，而其實當晚課程內容是「風水與數學」。陳指當他再追問時執法人員就改口風，「佢個講法變左(咗)只要有任何學術成分，都係要納入規管」。

陳指其後把知識活動內容包括歐陸哲學、歷史大事等供對方參考看看哪個有「學術成分」，對方只稱要看現場執法人員判斷。陳引述對方稱「就算我今次話你唔係唔發警告信給你，下次執法人員嘅判斷都可能話你係」，陳認為對方說法猶如暗示執法人員或會陸續有來。

他又指與執法人員討論很久也掌握不到要被規管的課程具體定義，該人員最後亦指如定義有何不清楚待上法庭再處理。

陳劍青質疑當局定義不明，「幾年後個定義搬龍門，今日變左(咗)冇明確定義講邊啲得邊啲唔得，條例又寫得咁闊，又話睇現場判斷無其他事就法庭見，其實周街攪(搞)既(嘅)講座系列同課程literally都可以係違規。」

他坦言感到有點無辜，「又唔係攪(搞)補習社，教授民間知識都有罪嗎? 」他對收到警告信沒太擔心，但對合作的講者感到抱歉，指一名開課的退休教授也收到警告信，「實在有辱斯文」。他表示下季本有6至7個講座系列，現要暫時擱置，待教育局清楚交代課程定義後再進行，因不想影響合作的學人。

陳劍青指有朋友建議他直接申請補習牌，惟他指所涉資金或需50至60萬元，要再三考慮及聽取各方意見。

- See more at: